【支化嚴重！】英中雅譯蕩然無存

正當眾連登仔忙於準備文宣對抗日常用字支那化嘅問題之際，
有冇留意英中雅譯呢個問題？

文化入侵一直都有，係冇諗到已經潛移默化得咁嚴重。除咗用字之外，英文譯名都係另一個重災區。

Massachusetts = 馬薩諸塞州，即係我地講開嘅麻省；
Cameron = 卡梅倫，英國前首相，有冇人知道香港有條叫金馬倫道？正確翻譯應該係金馬倫；
近少少，Ryan一直沿用「懷恩」，唔知幾時變咗瑞安…

諸如此類，其實就咁睇都知道依家啲英文譯名係用普通話發音先似。

港英年代法定語文辦事處有雅譯組專做呢類翻譯，但主權移交後取消咗，自始就跟足中國嘅譯名。

一直都好想啲人關注下呢個問題，但講到尾就係香港冇權威/官方嘅外文翻譯機構

正視聽啊

推

約翰遜=莊漢生？

推

明明一直都係莊漢生，唔知幾時變咗約翰遜
Johnson，以廣東話發音最近點都係莊漢生啦

只知以前英國有關既譯名係british council決定，其他好似係各大媒體約定俗成
係唔知邊日開始杜拜變迪拜，維珍尼亞州變佛吉尼亞洲

自推10連
1

支持甘民樂首相

我都聽過，
但自從主權移交之後，香港主流媒體嘅所謂「約定俗成」已經唔係跟香港人用開嘅譯名，
而係直接用中國果套搬落嚟。

前排立法會秘書處將Westminster譯做「威斯敏斯特」，
即係我哋平時叫開嘅「西敏寺」

港共政府將支化做得越嚟越出面
再唔阻止你下一代就會將碧咸叫做貝克漢姆

英國人名係例外，唔一定係用音譯
英國高官/重要人物名係由英國大使館統一譯成接近華人姓名pattern，例如會比一個華人姓氏佢地，文翠珊/彭定康

麻省係簡稱
全名麻沙朱色士省

樓上巴打都舉左個例子
金馬倫vs卡梅倫
你係香港點都會聽過有人姓金，但係唔會有人姓卡

係因為要跟国家標準
所以你見到電視新聞全部跟晒中国
當年讀translation好憎呢樣

個華人姓氏發音都近似英文姓
May 文
Patten 彭

所謂正確翻譯，一直都係基於約定俗成
例如Cameron呢個字，一直沿用金馬倫，何必要將佢支那化變做卡悔倫；

第二個分辨方法就係嗰個譯名係似普通話定廣東話多啲，
就用Ryan做例子，瑞安同懷恩，邊個似廣東話多啲？

不過呢位Ching講得啱，譯名冇分對錯，正如中文用字都冇分對錯，「小三」同「二奶」都係同一樣嘢，只不過係你想唔想自己沿用嘅文化被入侵而已

Btw Sydney 係咪應該叫雪梨

約翰遜好似係英國大使館比嘅官方譯名

呢樣就係雅譯，
例如Donald Trump，過往佢不嬲都係叫「杜林普」，
係因咩事要跟中国叫特朗普呢？

因為中國化要統一？

呢個係另一樣要正視聽嘅嘢，
所謂「官方」，當地華文官員都係跟中国

聽講因為同有個英國國會議員撞名

呢度話大使館官方出約翰遜
都係個句，英國相關就以official為準，當年佢地係識譯到近似中文名

john以前小學都譯約翰，但johnny又叫莊尼...哈

不過都真係咪針對英國野，因為真係有official guide住，屌杜拜變迪拜個d比較實在，幾廿年地理突然改以為去左另一個地球

證明中國已經 去緊粵語化/香港化？

呢個真杜拜變迪拜

就講最近，武漢肺炎，翻發變復陽 已經一個例子，第一次聽以為扯兩次旗...好撚彩氣溶膠仲識解釋話香港叫氣務傳播

我唔知你係真心定假膠啦
但所謂翻譯就係將外語翻譯得同自己母語差唔多，方便傳播。

你講得好啱嘅一樣嘢就係，音譯本身係一種低層次嘅翻譯，
要音意合一難度非常高，而呢樣正正就係香港今時今日所缺失嘅嘢。

同埋佢本來嘅原意就係方便傳播，你覺得維珍尼亞易啲，定弗吉尼亞似啲？容易記佢原本個名啲？

川普係台譯，香港係跟支那用特朗普
香港以前好似係用杜林普？

the apprentice個陣tvb係叫杜林普

Waterloo 窩打老⭕滑鐵盧❌
Houston 侯斯頓⭕ 休斯頓❌
Portland 砵蘭⭕ 波特蘭❌
Los Angeles 羅省⭕洛杉磯❌
Jackson 昃臣⭕ 傑克遜❌

Victoria 域多利⭕ 維多利亞❌
Montreal 滿地可⭕ 蒙特利爾❌
Westminster 西敏⭕ 威斯敏特❌
John Wayne 尊榮⭕約翰韋恩❌
Clint Eastwood 奇連伊士活⭕ 克林伊斯威特❌
Clark Gable 奇勒基寶⭕ 克拉克·蓋博❌

呢個post 要推

約翰遜係咪做倫敦市長嗰陣叫開廢事改

首兩任港督譯名，大家覺得邊個好啲
璞鼎查（中）vs 砵甸乍（港）
戴維斯（中）vs 爹核士（港）

主要原因係香港無人雅譯
英國人名有雅譯係因為英國大使館比出黎

睇返以前班港督就知英政府譯個陣係有諗過
btw May姐啲內閣人名譯得好靚
夏國賢 Matthew Hancock
麥蔚宜 Esther McVey

第一個就兩個都衰唔易記，香港個個頂多叫易寫啲
第二個我就覺得支那改得好多啲，似華人常用既三字名

當年tvb英文台播西片都係跟呢個方法整字幕
例子：x檔案既莫同郭探員

題外話：李阿寶...林友德...馬沙個妹叫馬茜...

雅譯明明咁好聽

唉，依家啲字幕可能外判哂比台灣/支那做translate，用廣東話黎做雅譯應該好少機會見得返了

推

佐敦VS僑丹

你噏乜
BJ譯約翰遜最主要真係本身已經有另一個莊漢生撞名，同埋約翰遜個名都叫咗好一時間
同埋成班人喺度金馬倫卡梅倫金馬倫，但其實領事館最初俾個名係甘民樂

開埠初期所有中文譯名唔可以作準，
有傳當時華人因為唔鍾意英國人所以特登改衰

長知識，老實講我唔係好叻呢方面
只係見近年中文譯名越嚟越支那先出聲
有錯請指正

推呢啲 用街名就用盡佢
feel到呢個post會變咗隔離個「嘩乜香港唔係清國領土」咁，成班兒燈仔衝入嚟「推呢個」、「正評」

一直做緊,TVB係跟足新華社譯,不過又唔敢光明正大,所以香港人叫慣叫熟個啲就唔敢改住

建議就唔好將著眼點放喺支唔支那，留返喺好唔好聽就算嘞
支那人食飯你係咪唔食？香港人嘅身份唔可以永世靠「唔係支那人」建立出嚟㗎嘛

推！！
仲有候斯頓變修斯頓

關注咗十年都有啦兩登，不過傳媒人自己都跟風，無計

再叫自己個語言做中文咪叫叫下叫到變成中文囉

起個民間香港粵譯協會

噏乜春呀ching
九唔搭八

同中國爭中文譯法冇意思，一係你就叫粵譯，分返開，宜家主流香港人鍾意撈埋一齊咪攪到啲譯名瀬尿牛丸咁款

唉
不過官方規定好難改

甘迺迪其實係堅尼地？

意大利總理 孔特
國際米蘭現任領隊 干地

屌你大家都係Conte

供求問題
香港人根本唔care譯名雅唔雅，亦都唔會擺資源去保持一翻譯質素
但係支那就有政治agenda去擺大量資源推大陸譯名同詞語

John Davis 漢學家嚟，應該冇唔識中文嘅問題，但偏偏個名咁拗口 不過依家香港都多數都讀戴維斯，係留返條爹核士街

推呢個

其實我覺得滑鐵盧幾好

域多利港⭕維多利亞港❌

想知巴打係咪叫開Horatio Nelson（打贏無敵艦隊嗰個）做奶路臣 John Francis Davis（第二任港督）叫爹核士

以前係，依家又係改左

我以為叫唐納德

仲有Virginia由維珍尼亞變咗弗吉尼亞
呢個我最憎,由非常好變最差

係啊，以前細個睇天氣報告都係講雪梨㗎啦

呢個真係好離譜喎

可能我年紀細，細個睇海底奇兵粵語版就聽過悉尼，但睇返隔籬鄰居舊少少嘅英文詞典就將Sydney譯雪梨

我...其實直接用英文
喺香港先叫返香港譯音

仲有New Zealand以前係譯紐西蘭
不過改好似同蝗國無關,97前已改

咁就梗係喺香港先講譯名 唔通你喺外國講譯名咩
但問題係你推崇呢啲舊譯，其中有啲香港基本上無人用例如Nelson叫奶路臣 Davis叫爹核士，亦都唔見得雅去邊。你所講嘅Los Angeles=羅省其實只係「羅省枝利」嘅簡稱，完全係粵語音譯。反而洛杉磯有啲意境之餘仲似係地名（采石磯）

我覺得既然香港嘅官方語言係廣東話同英文，講英文人名就直接講英文咪得
字幕先括號括返中文譯名

咁我係西岸啲老華僑係叫羅省同砵崙呀嘛
我又唔係逼大家跟我講 做乜啫你
樓主話係雅譯咋
我通常話自己用開舊稱咁解

總之支那名嚟，推呢個

終於有人明

好好哋「維珍妮亞」變咗「弗吉尼亞」

啲明星名同體育名又會跟香港譯
好似好少畀其他干預

westminster abbey先係西敏寺
westminster係所在既區域
不過都應該要譯做西敏/西敏區

撞名嗰個係佢細佬

Cameron正確係譯甘民樂

C雅晴

威爾斯變左威爾士

西敏市
古代London同Westminster係兩個城市嚟

足球其實都係馬會自已用番廣東話譯見過有d報紙會跟大陸名

而家都係咁譯㗎

紐西蘭
星加坡
紐澤西

仲有維珍尼亞洲

push

lm

利申：半相關工作

推！支持廣東話譯音

所以咪要戒CCTVB

蘋果尋日先將修咸頓譯做南安普頓

咁呢個要屌英國大使館
麻省果啲可以屌tvb
屌要屌岩人，唔好比人笑

香港有條金馬倫道 無卡梅倫道

呢個一定唔係雅譯啦 完全係音譯

我無講過馮係街名就一定係雅譯 唔好曲解我意思

不過香港果條金馬倫道 係音譯（跟廣東話音）而且用字有斟酌過既雅譯 既然有叫開金馬倫 點解又要改卡梅倫？ 卡梅倫又好聽好多？ 卡梅倫明顯就係就普通話發音 香港要音譯 car card音先會譯做卡

早期港督啲名都係音譯，雅譯都係去到二戰咁上下先出現
Davis作為第二任總督係未有雅譯

大陸既譯法就多數都係音譯就算 唔會咬文嚼字

之前睇書 比較深刻既係Michelle
香港係米雪 大陸叫米歇爾

重有精靈寶可夢敢達呢啲鳩名

我講咩係雅譯就無乜公信力我引陳雲既文章，睇下你岩唔岩聽

//衛奕信出任港督之前，被派往香港大學修習中文，中文名魏德巍，獲老師贈對聯「德者當以道為本，巍峻應有穩定基」。任命為港督後，有人認為魏和巍二字，諧音「偽」和「危」，字裏藏鬼，乃「雙鬼拍門」，巍字更是山下千八女鬼，大不吉利，因此上任前改名衛奕信，取「保衛」、「信任」和「神采奕奕」之意。//

弗吉尼亞真係好撚7

仲有19才子，睇下你岩唔岩聽

//牛津更是神來之筆，如果肚子裏不曾裝滿詩詞古籍，從哪裏去想一個「津」字出來？牛津恰好是幾條河流包括泰晤士河的交匯處，「霧失樓台、月迷津渡」，是一個渡口，水陸要衝之地，中文裏面現成有一個「津」字匹配//

一定要跟本土廣東話發音先 再要字靚 根據返要譯既物件特性 男人名 女人名 地方名

Michelle. 女人名 譯果陣要盡量俾人知係女性
米雪 一定女性化過 靚過 米歇爾

人名同街名特登分開我覺得無問題
都係個句，英國有關既譯名有哂officialguide住無斟酌餘地

唔係喎，我無話過金馬倫係雅譯喎
金馬倫係1900年之前既港督黎，應該係音譯架喎
我純粹話二戰左右先開始雅譯

唔係架，你睇下港島啲街道名，個港督official中文名係點叫，條街就係點命名架啦，好少會出現人名同街名唔同咁既情況

其實係，兩個都唔係雅，係音譯黎
但係我by樓主就係粵普譯名一定要分開，香港用既音譯名一定要用粵語出發
雅譯就無所謂啦，同啲音都無乜關係講得通，有典故就係雅

到你講下你既雅譯係點

另外

咁金馬倫同卡梅倫既然同水平 做咩要改做卡梅倫？

英國政府內閣成員名單、漢化譯名一覽

Prime Minister, First Lord of the Treasury & Minister for the Civil Service（首相、首席財政大臣兼公務員事務部長）
Theresa May（文翠珊）

Chancellor of the Duchy of Lancaster, Minister for the Cabinet Office（蘭開斯特公爵領地事務大臣兼內閣辦公室部長）
David Lidington（李達德）

Chancellor of the Exchequer（財政大臣）
Philip Hammond（夏文達）

Secretary of State for Foreign and Commonwealth Affairs（外交及聯邦事務大臣）
Boris Johnson（約翰遜）

資料來源：英國駐香港總領事館

咁金馬倫同卡梅倫既然同水平 做咩要改做卡梅倫？

鮑忠遜

咁你同意唔洗改 接受金馬倫就ok

最早應該係Reginald Stubbs 原本譯史塔士，但「屎塔」實在太肉酸，殖民地部睇唔過眼就幫佢改個雅啲嘅名「司徒拔」

夏灣拿 vs 哈瓦那
帛琉 vs 帕勞

Los Angeles + Portland睇咗廿年NBA都係咁譯

足球最撚亂
Now/蘋果有線/狗會

Sanchez不嬲叫山齊士 傳媒而家叫桑切斯

我仲以為係盧吉盧吉成個名好平民feel

我係做 freelance 翻譯
親眼睇住一大堆香港中文 job 俾左台灣/支那人做

一來因為平
二來外國人真係唔識分辨乜野係香港中文

咁就咁聽落山齊士似返廣東話個音多啲喎

港台立場新聞都係咁叫

尤其係人名/地名，香港中文同非香港中文個差別就真係好大

最近見到Wikipedia 有刻意分開香港繁體，裏面啲譯音特登跟返香港用語

報紙多數會統一跟狗會
因為要報賠率(首名入球)

其實有咗好耐

伊斯坦堡都唔知幾時變咗做伊斯坦布爾

推！